\chapter{Testes e Resultados}\label{testes-resultados}

%%
% CRIAR AQUI O TEXTO INTRODUTÓRIO DO CAPÍTULO
%%

Neste capítulo são apresentados os testes realizados para validar a eficácia do \textit{TaintJSec} na detecção do vazamento de informação sensível. Este capítulo inicia com a apresentação do protocolo experimental, onde são descritos os passos realizados para a criação dos experimentos. Em seguida, são apresentados os testes e seus respectivos resultados.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Protocolo Experimental}\label{testes:protocolo_experimental}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Para montar a base de testes foram obtidos códigos \textit{JavaScript} de quatro fontes distintas, sendo elas: códigos aleatórios gerados pela ferramenta \textit{Eslump} \cite{Eslump}; códigos obtidos na base de testes do \textit{framework} SAFE\footnote{ \tiny\url{https://github.com/sukyoung/safe/tree/master/tests}}; códigos da base de testes do \textit{JSPrime}\footnote{ \tiny\url{https://docs.google.com/document/d/17J2h43WbPX3sNTIjxr4GhzEGxKy6hvQJqedd3UQ11mY}}; e, códigos extraídos de artigos publicados.

A utilização de uma ferramenta de geração automática e aleatória de códigos \textit{JavaScript}, como a \textit{Eslump}, foi motivada pela necessidade de diminuir a participação humana durante a criação de códigos para os testes. Dessa maneira, qualquer limitação humana para construir códigos \textit{JavaScript} foi eliminada e os códigos gerados pela ferramenta mostram-se imparciais para a realização dos testes. Os códigos foram criados utilizando o comando \mbox{\textbf{eslump $--$source-type script}} e somente aqueles validados pela função \textbf{esvalidate}\footnote{ \tiny\url{https://www.npmjs.com/package/esvalidate}} foram extraídos.

Os códigos utilizados para testar o \textit{framework} SAFE \cite{SAFEweb,Lee_safe} e o \textit{JSPrime} foram inseridos na base de testes do \textit{TaintJSec} para que fossem usados para validar as operações realizadas pelo analisador estático.

Artigos publicados por Jihyeok Park \textit{et al.} \cite{SAFE} e Alireza Gorji \textit{et al.} \cite{Gorji} apresentam códigos \textit{JavaScript} que os autores descreveram como difíceis de serem analisados por trabalhos que usavam análise estática para detectar o vazamento de informação, como por exemplo, o Código \ref{codigoartigo}, extraído do trabalho de Kannan \cite{kannan2016taint}.

\begin{lstlisting}[caption=Exemplo de um código \textit{JavaScript} que usa informação sensível como chave de vetor para praticar o vazamento de informação.,captionpos=b,label=codigoartigo]
a[secret] = 1;
for (int i = 0; i < a.length; i++) {
	if (a[i] == 1) leak = i;
}
\end{lstlisting}
\vspace{0.5cm}

O exemplo apresentado no Código \ref{codigoartigo} mostra uma tentativa de enganar os detectores de vazamento de informação. O código utiliza um \textit{taint data} como chave de um elemento vetor (linha 1) para, logo em seguida, recuperar a informação sensível baseando-se no valor atribuído à posição referenciada pela chave (linha 3).

Esses códigos foram inseridos na base de testes do \textit{TaintJSec} para avaliar a capacidade de detecção da abordagem.

Com a base de testes criada, foi realizada uma tarefa de identificação e exclusão de códigos similares. Essa tarefa foi necessária para evitar testes desnecessários, onde somente nomes de variáveis ou valores eram alterados em um código que utiliza a mesma lógica ou o mesmo recurso da linguagem. A Figura \ref{fig_exemplo_cod_similares} exemplifica três códigos similares que usam função \textit{JavaScript}. 

\begin{figure}[h] % [b] (de bottom) é para colocar a figura ao final da página; [t] (de top)  é para o topo da página
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{img/fig_exemplo_cod_similares.png}
    \caption{Exemplo de códigos \textit{JavaScript} similares.}
    \label{fig_exemplo_cod_similares}
\end{figure}

Todos os códigos da base tiveram seus respectivos códigos similares excluídos.

Após a tarefa de exclusão de similares sobraram 309 casos de testes, os quais foram agrupados de acordo com a operação \textit{JavaScript} que executavam. Por exemplo, códigos que realizavam operação de execução de função foram agrupados formando um conjunto de testes para avaliar a correta computação de execuções de função. Outros códigos, que executavam operação de laço de repetição, foram agrupados formando um conjunto de testes para operações de laço de repetição, e assim por diante. Essa tarefa de agrupamento resultou em 14 conjuntos de testes, como apresentado no Quadro \ref{quadro:conjtestespropagacao}.

\begin{quadro}[t]
\centering
\caption{Conjuntos de testes realizados para testar a propagação do \textit{taint tag}.}
\label{quadro:conjtestespropagacao}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\resizebox{9cm}{!}{%
	\begin{tabular}{|c|l|c|}
	\hline
	\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
	\textbf{Conjuntos} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Testes}} & \textbf{Nº de Operações} \\ \hline
	1                  & Atribuição Encadeada                                         & 3                        \\ \hline
	2                  & Atribuição Simples                                           & 37                       \\ \hline
	3                  & Condicional                                                  & 22                       \\ \hline
	4                  & Função Não-Nativa                                            & 50                       \\ \hline
	5                  & Função Nativa                                                & 21                       \\ \hline
	6                  & Função Nativa (eval)                                         & 10                       \\ \hline
	7                  & Prototype                                                    & 56                       \\ \hline
	8                  & Laço de Repetição (do while)                                 & 11                       \\ \hline
	9                  & Laço de Repetição (for)                                      & 9                        \\ \hline
	10                 & Laço de Repetição (for in)                                   & 6                        \\ \hline
	11                 & Laço de Repetição (while)                                    & 8                        \\ \hline
	12                 & Switch                                                       & 20                       \\ \hline
	13                 & Try-Catch                                                    & 26                       \\ \hline
	14                 & Vetor                                                        & 30                       \\ \hline
	\end{tabular}
}
\end{quadro}

\newpage

Os 14 conjuntos de testes foram utilizados para testar a qualidade computacional do analisador estático e a corretude da propagação do \textit{taint tag}. Para validar os resultados obtidos em operações de expressões matemáticas ou execução de funções nativas ou qualquer interação entre os objetos do código, os testes foram executados no \textit{SpiderMonkey}.

Foram organizadas três baterias de testes:


\begin{enumerate}[\hspace{28pt}(1)]

\item \textbf{Testes de Propagação} - são testes que foram realizados para validar a correta propagação do \textit{taint tag} nos diferentes tipos de operações \textit{JavaScript}, tais como as operações de: atribuição; condicionais; laços de repetição; \textit{switch}; \textit{try-catch}; execução de funções; e, inserção de novos atributos em instâncias de objetos, por meio do \textit{prototype}. Para essa bateria de testes foram utilizados todos os conjuntos, exceto o conjunto de testes para validar a propagação na execução da função \textit{eval}, pois esse conjunto foi utilizado em outra bateria de testes.

\item \textbf{Testes com a Função \textit{eval}} - foram realizados para validar a eficácia da correta propagação do \textit{taint tag} utilizando \textit{taint position}. Nessa bateria de teste foi utilizado o conjunto de testes com 10 casos distintos de execução da função \textit{eval} contendo operações como: concatenação de \textit{taint data}; inclusão de objetos portadores de \textit{taint data}; chamadas recursivas; e, operações encadeadas. Além dos casos de teste, também foi desenvolvida uma aplicação maliciosa, cujo código \textit{JavaScript} apresenta uma combinação da função \textit{eval} com técnicas de ofuscação para \textit{taint source} e \textit{taint sink} com a finalidade de praticar o vazamento de informação.

\item \textbf{Testes em Códigos Ofuscados} - realizados para avaliar a capacidade do \textit{TaintJSec} em detectar vazamento de informação em códigos ofuscados por ferramentas específicas para tal finalidade. Foram realizados testes utilizando códigos ofuscados a partir de ferramentas como \textit{JSCompress} \cite{JSCompress}, \textit{Aaencode} \cite{Aaencode}, \textit{JSFuck} \cite{JSFuck}, \textit{JSCrambler} \cite{JScrambler} e \textit{Packer} \cite{Packer}.

\end{enumerate}


A seguir, a Figura \ref{fig_estr_base_testes} apresenta uma visão geral do processo de criação dos experimentos utilizados para validar a proposta desta pesquisa.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{img/fig_estr_base_testes.png}
    \caption{Visão geral do protocolo experimental.}
    \label{fig_estr_base_testes}
\end{figure}

As seções seguintes apresentam os testes realizados e os resultados obtidos. A seção \ref{testes:testes_propagacao} apresenta os testes de propagação do \textit{taint tag}. A seção \ref{testes:testes_funcao_eval} mostra os testes com a função \textit{eval}. Por fim, e a seção \ref{testes:testes_codigos_ofuscados} apresenta os testes realizados com códigos ofuscados.

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Testes de Propagação}\label{testes:testes_propagacao}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Para validar o \textit{taint propagation} foram realizados testes utilizando os conjuntos apresentados no Quadro \ref{quadro:conjtestespropagacao} (exceto o conjunto 6, pois ele é utilizado nos testes da seção \ref{testes:testes_funcao_eval}), onde cada grupo testou a corretude da computação de operações pertencentes às especificações da linguagem \textit{JavaScript} (\textit{ECMAScript} 6).

Uma função denominada \textit{getNome} foi marcada como \textit{taint source} para que o \textit{taint tag} a propagação do \textit{taint tag} pudesse ser visualizada nos resultados. Cada conjunto é apresentado seguido dos resultados obtidos pelo analisador estático, \textit{TaintJSec}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Atribuição}\label{testes:testes_p_atribuicao}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Para a operação de atribuição, os casos de testes dividem-se em operações encadeadas e simples. Nas atribuições encadeadas o valor é atribuído a mais de uma variável, onde as variáveis apresentam-se em sequência. Enquanto a atribuição simples realiza operações para uma única variável.

\subsubsection{Atribuição Encadeada}\label{testes:testes_p_atribuicaoencadeada}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily]
atrserie_teste=atrserie_answer=++[++[+[]][+[]]][+[]];
var __atrserie_ab=atrserie_abc=++[+[]][0];
var ab=cd=getNome(); // tainted
\end{lstlisting}

A linha 1 do presente teste apresenta uma operação encadeada de duas variáveis globais. A variável \textbf{atrserie\_teste} e a variável \textbf{atrserie\_answer} recebem o valor \textbf{2} (resultante a expressão \textbf{++[++[+[ ]][+[ ]]][+[ ]]}) que não é um \textit{taint data}.
\mbox{A linha 3}, por outro lado, apresenta uma operação de atribuição encadeada entre uma variável local e uma variável global, onde ambas recebem um \textit{taint data} e, consequentemente, são marcadas com o \textit{taint tag}.

\begin{resultado}[caption=Teste de atribuição encadeada.,label=resultadoAtrbEncad]
-----------------------
|| Nível: 0
|| Nome: raiz
|| Registradores Locais:
|| 	 __atrserie_ab = Variavel { valor: 1, tainted: 0}
|| 	 ab = Variavel { valor: 'Alexandre Damasceno', tainted: 1}
-----------------------
===================================
-----------------------
|| Nome: Variaveis Globais
|| Registradores Globais:
|| 	 atrserie_answer = Variavel { valor: 2, tainted: 0}
|| 	 atrserie_teste = Variavel { valor: 2, tainted: 0}
|| 	 atrserie_abc = Variavel { valor: 1, tainted: 0}
|| 	 cd = Variavel { valor: 'Alexandre Damasceno', tainted: 1}
-----------------------
\end{resultado}

Como apresentado no Resultado \ref{resultadoAtrbEncad}, o analisador propagou corretamente a \textit{taint tag} para as variáveis \textbf{ab} e \textbf{cd} (linhas 6 e 15, respectivamente) e manteve a separação de escopos.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\vspace{6mm}\subsubsection{Atribuição Simples}\label{testes:testes_p_atribuicaosimples}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{lstlisting}[basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily]
atrimed_a = 2;
atrimed_b = 5.2;
atrimed_c = atrimed_b % 2;
atrimed_d = 3;
atrimed_e = 2;
atrimed_f = atrimed_d << atrimed_e;
atrimed_g = 223 >> atrimed_d;
atrimed_h = 1345 >>> 3;
atrimed_i = atrimed_e & 3;
atrimed_j = atrimed_e ^ atrimed_c;
atrimed_k = atrimed_d | atrimed_a | 4;

var atrimed_var1 = "Teste String";
var atrimed_var2 = 4;

atrimed_l = 5;
atrimed_l += atrimed_a; 	// Atribuição com adição
atrimed_m = 5;
atrimed_m -= atrimed_a; 	// Atribuição com subtração
atrimed_n = 5;
atrimed_n *= atrimed_a; 	// Atribuição com multiplicação
atrimed_o = 5;
atrimed_o /= atrimed_a; 	// Atribuição com divisão
atrimed_p = 5;
atrimed_p %= atrimed_a; 	// Atribuição com resto
atrimed_q = 5;
atrimed_q <<= atrimed_a; 	// Atribuição com left shift
atrimed_r = 5;
atrimed_r >>= atrimed_a;  // Atribuição com right shift
atrimed_s = 5;
atrimed_s >>>= atrimed_a; // Atribuição com unsigned right shift
atrimed_t = 5;
atrimed_t &= atrimed_a; 	// Atribuição com bitwise AND
atrimed_u = 5;
atrimed_u ^= atrimed_a; 	// Atribuição com bitwise XOR
atrimed_v = 5;
atrimed_v |= atrimed_a;   // Atribuição com bitwise OR

atrimed_teste = {gu: parseInt(atrimed_var2+"_teste")};
atrimed_ver = atrimed_teste.gu + getNome();
\end{lstlisting}

O conjunto de atribuição simples é composto por operações de atribuição de valor para apenas uma variável. Os casos de testes cobrem todos os operadores de atribuição contidos nas específicaões da linguagem, tais como operadores aritméticos e bit a bit.
Para testar a propagação do \textit{taint tag} a função marcada como \textit{taint source} foi acrescentada na linha 40.


\begin{resultado}[caption=Teste de atribuição simples,label=resultadoAtrbSimples]
-----------------------
|| Nível: 0
|| Nome: raiz
|| Registradores Locais:
|| 	 atrimed_var1 = Variavel { valor: 'Teste String', tainted: 0}
|| 	 atrimed_var2 = Variavel { valor: 4, tainted: 0}
-----------------------
===================================
-----------------------
|| Nome: Variaveis Globais
|| Registradores Globais:
|| 	 atrimed_a = Variavel { valor: 2, tainted: 0}
|| 	 atrimed_b = Variavel { valor: 5.2, tainted: 0}
|| 	 atrimed_c = Variavel { valor: 1.2000000000000002, tainted: 0}
|| 	 atrimed_d = Variavel { valor: 3, tainted: 0}
|| 	 atrimed_e = Variavel { valor: 2, tainted: 0}
|| 	 atrimed_f = Variavel { valor: 12, tainted: 0}
|| 	 atrimed_g = Variavel { valor: 27, tainted: 0}
|| 	 atrimed_h = Variavel { valor: 168, tainted: 0}
|| 	 atrimed_i = Variavel { valor: 2, tainted: 0}
|| 	 atrimed_j = Variavel { valor: 3, tainted: 0}
|| 	 atrimed_k = Variavel { valor: 7, tainted: 0}
|| 	 atrimed_l = Variavel { valor: 7, tainted: 0}
|| 	 temp_0_44934226253843623 = Variavel { valor: 2, tainted: 0}
|| 	 atrimed_m = Variavel { valor: 3, tainted: 0}
|| 	 temp_0_49647817708097164 = Variavel { valor: 2, tainted: 0}
|| 	 atrimed_n = Variavel { valor: 10, tainted: 0}
|| 	 temp_0_11875163609911987 = Variavel { valor: 2, tainted: 0}
|| 	 atrimed_o = Variavel { valor: 2.5, tainted: 0}
|| 	 temp_0_1591466335119074 = Variavel { valor: 2, tainted: 0}
|| 	 atrimed_p = Variavel { valor: 1, tainted: 0}
|| 	 temp_0_2578797919261797 = Variavel { valor: 2, tainted: 0}
|| 	 atrimed_q = Variavel { valor: 20, tainted: 0}
|| 	 temp_0_9816224709577344 = Variavel { valor: 2, tainted: 0}
|| 	 atrimed_r = Variavel { valor: 1, tainted: 0}
|| 	 temp_0_34492666944778017 = Variavel { valor: 2, tainted: 0}
|| 	 atrimed_s = Variavel { valor: 1, tainted: 0}
|| 	 temp_0_9131041201487287 = Variavel { valor: 2, tainted: 0}
|| 	 atrimed_t = Variavel { valor: 0, tainted: 0}
|| 	 temp_0_6144391310204822 = Variavel { valor: 2, tainted: 0}
|| 	 atrimed_u = Variavel { valor: 7, tainted: 0}
|| 	 temp_0_03891477949971067 = Variavel { valor: 2, tainted: 0}
|| 	 atrimed_v = Variavel { valor: 7, tainted: 0}
|| 	 temp_0_8063319474736268 = Variavel { valor: 2, tainted: 0}
|| 	 atrimed_teste = Variavel { valor: { gu: Variavel { valor: 4, tainted: 0} }, tainted: 0}
|| 	 atrimed_ver = Variavel { valor: '4Alexandre Damasceno', tainted: 1}
-----------------------
\end{resultado}

Os resultados obtidos demonstram que o analisador conseguiu calcular corretamente todas as operações de atribuição. O \textit{taint tag} foi propagado corretamente para a variável global \textbf{atrimed\_ver}, como consta na linha 46 do Resultado \ref{resultadoAtrbSimples}. 

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\vspace{6mm}\subsection{Condicional}\label{testes:testes_p_condicional}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

As operações do conjunto condicional testaram a capacidade do analisador estático para escolher os vértices corretos da AST, de acordo com os resultados obtidos durante a análise.
Todas as estruturas condicionais pertencentes à linguagem \textit{JavaScript} foram estadas, como por exemplo as estruturas \textit{If-ElseIf-Else} entre as linhas 4 e 12 e a estrutura de condicional ternário, na linha 39.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily]
var cond_a = Math.PI;
cond_b = 10;

if( cond_a > cond_b){
	cond_c = 5;
}
else if(cond_a == cond_b){	
	cond_c = 7;
}
else{
	cond_c = getNome(); // tainted
}
//================
cond_d = new Array(1,2,15,1,181,48,48,"null",85,985,92,5,21,515,1,54854,3221,58,418,41,52,getNome); // tainted

cond_d2 = [1,2,15,1,181,48,48,"null",85,985,92,5,21,515,1,54854,3221,58,418,41,52,getNome]; // tainted

function teste456(){
	this.teste=10;
	return 2332;
}

cond_d3 = Array(1,2,15,1,181,48,48,"null",85,985,92,5,21,515,1,54854,3221,58,418,41,52,teste456); // não é tainted
cond_e = new cond_d3[cond_d3.length-1](); // cond_e não será tainted
cond_e2 = cond_d2[cond_d2.length-1](); // cond_e2 será tainted
cond_f = [1,2,15,1,181,48,48,85,985,92,5,21,515,1,54854,3221,58,418,41,52];

var cond_g = cond_f.length;

for(var cond_i=0;cond_i<cond_f.length;cond_i++){
	if ( cond_g < cond_f[cond_i] ) {
		cond_g = cond_f[cond_i];
	}
}
//================
cond_h = 2.1;
cond_j = 2;

var cond_k = cond_h > cond_j ? "cond_h eh maior":"cond_h é menor";
//================
var cond_arvores = new Array("pau-brasil", "loureiro", "carvalho", "cedro", "sicômoro");

delete cond_arvores[3];

if(3 in cond_arvores) {
  cond_tamanho_arvore = 678;
}
else{
  cond_tamanho_arvore = cond_arvores.length;
}
\end{lstlisting}

Os resultados obtidos da análise, de acordo com as estruturas de objetos apresentadas no Resultado \ref{ResultadoTesteCond}, foram satisfatórios. A propagação ocorreu corretamente na variável \textbf{cond\_c}, como consta na linha 28. A variável \textbf{cond\_k}, embora não seja um \textit{taint data}, também recebeu o valor correto em uma estrutura de condicional ternário, como mostra a linha 20.


\begin{resultado}[caption=Resultado do teste de condicional,label=ResultadoTesteCond]
-----------------------
|| Nível: 0
|| Nome: raiz
|| Registradores Locais:
|| 	 cond_a = Variavel { valor: 3.141592653589793, tainted: 0}
|| 	 teste456 = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionDeclaration',
        id: [Object],
        params: [],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false } },
  tainted: 0}
|| 	 cond_g = Variavel { valor: 54854, tainted: 0}
|| 	 cond_i = Variavel { valor: 20, tainted: 0}
|| 	 cond_k = Variavel { valor: 'cond_h eh maior', tainted: 0}
|| 	 cond_arvores = Variavel { valor: [ 'pau-brasil', 'loureiro', 'carvalho', , 'sicômoro' ], tainted: 0}
-----------------------
===================================
-----------------------
|| Nome: Variaveis Globais
|| Registradores Globais:
|| 	 cond_b = Variavel { valor: 10, tainted: 0}
|| 	 cond_c = Variavel { valor: 'Alexandre Damasceno', tainted: 1}
|| 	 cond_d = Variavel { valor: [ 1,2,15,1,181,48,48,'null',85,985,92,5,21,515,
                                  1,54854,3221,58,418,41,52,[Function: getNome] ],
                         tainted: 1}
|| 	 cond_d2 = Variavel { valor: [ 1,2,15,1,181,48,48,'null',85,985,92,5,21,515,
                                  1,54854,3221,58,418,41,52,[Function: getNome] ],
                         tainted: 1}
|| 	 cond_d3 = Variavel { valor: [ 1,2,15,1,181,48,48,'null',85,985,92,5,21,515,
                                  1,54854,3221,58,418,41,52,{estrutura: [Object]} ],
                         tainted: 0}
|| 	 cond_e = Variavel { valor: teste456 { 
                                teste: Variavel { valor: 10, tainted: 0} }, tainted: 0}
|| 	 cond_e2 = Variavel { valor: 'Alexandre Damasceno', tainted: 1}
|| 	 cond_f = Variavel { valor: [ 1,2,15,1,181,48,48,85,985,92,5,21,515,1,54854,
                                  3221,58,418,41,52 ], tainted: 0}
|| 	 cond_h = Variavel { valor: 2.1, tainted: 0}
|| 	 cond_j = Variavel { valor: 2, tainted: 0}
|| 	 cond_tamanho_arvore = Variavel { valor: 5, tainted: 0}
-----------------------
\end{resultado}

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\vspace{6mm}\subsection{Função}\label{testes:testes_p_funcao}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

O casos de teste para validar operações em funções, dividem-se em testes com função não-nativas e funções nativas. Os testes com funções não-nativas testaram a estrutura de armazenamento das funções, a separação dos escopos e a análise nas diferentes formas de declaração de função que a linguagem possui, tais como funções anônimas (linha 1), auto-executáveis (linha 11), criadas em tempo de execução (linhas 19 e 21) e função de seta (linha 40).

\subsubsection{Função Não-Nativa}\label{testes:testes_p_funcaonaonativa}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily]
fnc_abc = function fnc_teste(x,y){
	return (x+10)/y;
}

function fnc_teste_1(x){
	return (x+10)/2;
}

fnc_x = fnc_abc;

(function(g){
	global = g;
})(45);

fnc_aa = getNome() + "_"; // tainted

b = [1,2,fnc_aa];

fnc_teste_2 = new Function("x","var a=9;return fnc_aa + (a + 1 - 5 + x);");

eval("function fnc_fnceval(a){ this.xxx = '"+b[1]+"'; this.nome=fnc_aa; return '"+fnc_aa+"' ; /* "+fnc_aa+" */ }"); // tainted na função inteira

fnc_fnceval_string = fnc_fnceval + ''; // tainted

fnc_guther = new fnc_fnceval(3);

fnc_guther_3 = fnc_fnceval(); // tainted

fnc_teste = fnc_teste_1(10) + "_" + fnc_teste_2(2); // tainted

function fnc_teste_2(a,b,c){
  fnc_param = c();	// não é tainted, mas é source tainted
  abc = fnc_param;	// não é tainted, mas é source tainted
  m = abc();		// tainted
  return a + b;
}

fnc_result1 = fnc_teste_2(1,3,function aabc(){ return getNome; }); // fnc_result1 será 4

f=n=>n?f(n-1)*n:1  // exemplo de função fatorial
fnc_factorial_arrow = f(5); // 120
\end{lstlisting}

O Resultado \ref{TesteFuncNaoNativa} apresenta as estruturas geradas após a análise dos casos de teste de função não-nativas.

O registrador da função \textbf{fnc\_fnceval} apresenta \textit{taint tag} positivo, como mostra a linha 28 dos resultados. Isso se deve à propagação do \textit{taint tag} da variável \textbf{fnc\_aa} (linha 21 do teste) que foi concatenada ao argumento da função \textit{eval}.
O \textit{taint tag} resultante da operação de concatenação com a função \textbf{fnc\_fnceval} (linha 23 do teste) foi propagado para a variável \textbf{fnc\_fnceval\_string} como mostra a linha 73 dos resultados.
O resultado obtido com o conjunto de função não-nativa foi satisfatório.

\begin{resultado}[caption=Teste de função não-nativa,label=TesteFuncNaoNativa]
-----------------------
|| Nível: 0
|| Nome: raiz
|| Registradores Locais:
|| 	 fnc_teste_1 = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionDeclaration',
        id: [Object],
        params: [Object],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false } },
  tainted: 0}
|| 	 fnc_fnceval = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionDeclaration',
        id: [Object],
        params: [Object],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false } },
  tainted: 1}
|| 	 fnc_teste_2 = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionDeclaration',
        id: [Object],
        params: [Object],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false } },
  tainted: 0}
-----------------------
===================================
-----------------------
|| Nome: Variaveis Globais
|| Registradores Globais:
|| 	 fnc_abc = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionExpression',
        id: [Object],
        params: [Object],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false } },
  tainted: 0}
|| 	 fnc_x = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionExpression',
        id: [Object],
        params: [Object],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false } },
  tainted: 0}
|| 	 global = Variavel { valor: 45, tainted: 0}
|| 	 fnc_aa = Variavel { valor: 'Alexandre Damasceno_', tainted: 1}
|| 	 b = Variavel { valor: [ 1, 2, 'Alexandre Damasceno_' ], tainted: 1}
|| 	 fnc_fnceval_string = Variavel {
  valor: 'function fnc_fnceval(a){ this.xxx = \'2\'; this.nome=fnc_aa; return \'Alexandre Damasceno_\' ; /* Alexandre Damasceno_ */ }',
  tainted: 1}
|| 	 fnc_guther = Variavel {
  valor: 
   fnc_fnceval {
     xxx: Variavel { valor: '2', tainted: 0},
     nome: 
      Variavel { valor: 'Alexandre Damasceno_', tainted: 1} },
  tainted: 0,
  varobj: [ a: Variavel { valor: 3, tainted: 0} ] }
|| 	 xxx = Variavel { valor: '2', tainted: 0}
|| 	 nome = Variavel { valor: 'Alexandre Damasceno_', tainted: 1}
|| 	 fnc_guther_3 = Variavel { valor: 'Alexandre Damasceno_', tainted: 1}
|| 	 fnc_teste = Variavel { valor: '10_Alexandre Damasceno_7', tainted: 1}
|| 	 fnc_param = Variavel { valor: [Function: getNome], tainted: 0}
|| 	 abc = Variavel { valor: [Function: getNome], tainted: 0}
|| 	 m = Variavel { valor: 'Alexandre Damasceno', tainted: 1}
|| 	 fnc_result1 = Variavel { valor: 4, tainted: 0}
|| 	 f = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'ArrowFunctionExpression',
        id: [Object],
        params: [Object],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: true } },
  tainted: 0}
|| 	 fnc_factorial_arrow = Variavel { valor: 120, tainted: 0}
-----------------------
\end{resultado}


\vspace{6mm}\subsubsection{Função Nativa}\label{testes:testes_p_funcaonativa}

Os casos de teste de função nativa verificam a capacidade do \textit{TaintJSec} em computador as funções existentes por padrão na linguagem \textit{JavaScript}.
Para avaliar a propagação do \textit{taint tag} a função \textit{getNome} foi inserida na linha 19.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily]
fncnat_a = Math.pow(3,3);

fncnat_b = parseInt("2_teste",10);

fncnat_c = parseInt("3_tainted" + getNome(),10); // tainted

fncnat_d = parseFloat("2.5__");

fncnat_e = typeof "texto";

fncnat_f = typeof({});

fncnat_g = Boolean(1==2);

var fncnat_h = Array.prototype.slice.call([2,3]);

eval("fncnat_i=12345;fncnat_j=fncnat_i++;");

var op = new getNome(); // tainted

d = (((('|c|eh|var|'+op.constructor.name+'||legal|d|trim|split||'))).split('|').join("-").split("--").join("|").replace(/\|/g,".") + " teste ").trim().substring(10,17);   // tainted

f = eval("eval('eval(d)')"); // tainted
\end{lstlisting}

O Resultado \ref{TesteFuncNativa} apresenta o resultado da análise do \textit{TaintJSec}, onde é possível notar que os valores obtidos do cálculo das funções nativas estão corretos, como por exemplo o cálculo exponencial da linha 1 do teste, onde a função nativa \textit{Math.pow} calculou o cubo de 3 e atribuiu o resultado ao registrador da variável global \textbf{fncnat\_a}.
A variável local \textbf{op}, na linha 19 do teste, fez um acesso ao \textit{taint source} \textit{getNome} e por isso foi marcada com o \textit{taint tag}, como mostra a linha 6 da saída do analisador. 
A variável \textbf{op} foi utilizada na linha 21 do teste e, por isso, propagou o \textit{taint tag} para a variável \textbf{d}. Essa por sua vez, propagou o \textit{taint tag} para a variável \textbf{f}, por meio de execuççao da função \textit{eval}. Essas variáveis foram marcadas com \textit{taint tag} positivo, como é possível ver nas linhas 21 e 22 do resultado da análise.

\begin{resultado}[caption=Resultado do teste de função nativa,label=TesteFuncNativa]
-----------------------
|| Nível: 0
|| Nome: raiz
|| Registradores Locais:
|| 	 fncnat_h = Variavel { valor: [ 2, 3 ], tainted: 0}
|| 	 op = Variavel { valor: getNome {}, tainted: 1}
-----------------------
===================================
-----------------------
|| Nome: Variaveis Globais
|| Registradores Globais:
|| 	 fncnat_a = Variavel { valor: 27, tainted: 0}
|| 	 fncnat_b = Variavel { valor: 2, tainted: 0}
|| 	 fncnat_c = Variavel { valor: 3, tainted: 1}
|| 	 fncnat_d = Variavel { valor: 2.5, tainted: 0}
|| 	 fncnat_e = Variavel { valor: 'string', tainted: 0}
|| 	 fncnat_f = Variavel { valor: 'object', tainted: 0}
|| 	 fncnat_g = Variavel { valor: false, tainted: 0}
|| 	 fncnat_i = Variavel { valor: 12346, tainted: 0}
|| 	 fncnat_j = Variavel { valor: 12345, tainted: 0}
|| 	 d = Variavel { valor: 'getNome', tainted: 1}
|| 	 f = Variavel { valor: [Function: getNome], tainted: 1}
-----------------------
\end{resultado}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\vspace{6mm}\subsection{\textit{Prototype}}\label{testes:testes_p_prototype}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Os casos de teste do conjunto \textit{prototype} testaram a capacidade do analisador em propagar a inserção de novos atributos por meio do protótipo do objeto.

A função \textbf{prot\_person2}, por exemplo, é declarada na linha 55 e possui somente um atributo denominado \textit{firstName}. Logo em seguida, essa função é instanciada por duas variáveis, \textbf{prot\_m} na linha 59 e \textbf{prot\_n} na linha 60. Até esse momento do fluxo de execução, as variáveis \textbf{prot\_m} e \textbf{prot\_n} possuem somente o atributo \textit{firstName}. Mas na linha 62 ocorre uma operação de inserção do atributo \textit{lastName} no protótipo da função \textbf{prot\_person2} que deve ser propagado para todas as suas instâncias. Logo, o novo atributo deve ser propagado para as duas variáveis.


\begin{lstlisting}[basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily]
x = 1;
function prot_teste(){
	this.nome = "guther";
	var ter1 = x;
	this.fnc = function prot_teste2(){	
		this.nome = "guther2_"+ter1;
		var ter2 = ++ter1;
		this.fnc = function prot_teste3(){
			this.nome = "guther3";
		}
		return "teste45_"+ter1;
	}
	return 56;
}

var prot_a = new prot_teste(); // Object { nome: "guther", fnc: prot_teste2() }
 
prot_a1 = prot_a.fnc(); // teste45_2  ... agora prot_a passou a ser Object { nome: "guther2_1", fnc: prot_teste3() }

teste = prot_a.nome; // guther2_1

prot_b = prot_a.fnc.toString().length;

prot_c = new prot_a.fnc(); // Object { nome: "guther3" }

prot_d = prot_c.nome; // guther3

prot_e = prot_a.constructor.toString(); // mostra a função prot_teste em string

var prot_f = prot_a.fnc;

prot_g = prot_a.constructor.name; // prot_teste

prot_h = new prot_f();

prot_i = prot_f.toString(); // mostra a função prot_teste3 em string

prot_j = prot_a.fnc.toString().toString().toString().toString(); // mostra a função prot_teste3 em string


function prot_person(first,last) { 
	this.prot_firstName = first;    
	this.prot_lastName = last;    
	prot_gr = first + " " + last;
	return 85;
}

prot_arg = 456;

prot_k = new prot_person("Alexandre","Damasceno");

prot_l = prot_person("John",prot_arg);


function prot_person2() {
    this.firstName = "r e";    
}

prot_m  = new prot_person2();
prot_n = new prot_person2();

prot_person2.prototype.lastName = " h t" + " u g";

prot_o = prot_m.firstName + prot_n.lastName; // "r e h t u g"

prot_p = prot_o.replace(/ +/g,"").split("").reverse().join(""); // "guther"

var prot_answer = 6 * 7;

function prot_fnc1(){
	var abc = 10;
	this.nome = prot_answer;
	this.nome2 = 15;
}
 
function prot_fnc2(){
	var abc = 10; 
	this.nome = prot_answer;
}

var prot_a1 = new prot_fnc1();

prot_fnc1.prototype.numero = 778;

var prot_numero = prot_a1.numero; // 778

prot_comparacao1 = prot_fnc2 == prot_a1.constructor; // false

prot_comparacao2 = prot_fnc1 == prot_a1.constructor; // true

prot_trecho_interno_fnc = prot_a1.constructor.toString().toString(); // função prot_fnc1 em string

prot_b1 = [1,2,3,4,5];

prot_b2 = prot_b1.toString().trim().toString().substring(0,7).split(",").reverse().join("-"); // '4-3-2-1'

prot_c1 = getNome().toString() + " Braga"; // tainted

prot_vlength = prot_trecho_interno_fnc.split("10")[1].length;
\end{lstlisting}

\begin{resultado}[caption=Resultado do teste de \textit{prototype},label=ResultadoTestePrototype]
-----------------------
|| Nível: 0
|| Nome: raiz
|| Registradores Locais:
|| 	 prot_teste = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionDeclaration',
        id: [Object],
        params: [],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false } },
  tainted: 0}
|| 	 prot_a = Variavel {
  valor: 
   prot_teste {
     nome: Variavel { valor: 'guther2_1', tainted: 0, varobj: [Object] },
     fnc: Variavel { valor: [Object], tainted: 0, varobj: [Object] } },
  tainted: 0,
  varobj: [ ter1: Variavel { valor: 2, tainted: 0} ] }
|| 	 prot_f = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionDeclaration',
        id: [Object],
        params: [],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false } },
  tainted: 0,
  varobj: [ ter1: Variavel { valor: 2, tainted: 0} ] }
|| 	 temp_0_6664122824145129 = Variavel {
  valor: 'function prot_teste3(){\n\t\t\tthis.nome = "guther3";\n\t\t}',
  tainted: 0}
|| 	 prot_person = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionDeclaration',
        id: [Object],
        params: [Object],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false } },
  tainted: 0}
|| 	 prot_person2 = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionDeclaration',
        id: [Object],
        params: [],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false } },
  tainted: 0}
|| 	 temp_0_9454113479327422 = Variavel { valor: 'rehtug', tainted: 0}
|| 	 temp_0_9275837368313093 = Variavel {
  valor: [ 'g', 'u', 't', 'h', 'e', 'r' ],
  tainted: 0}
|| 	 prot_answer = Variavel { valor: 42, tainted: 0}
|| 	 prot_fnc1 = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionDeclaration',
        id: [Object],
        params: [],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false } },
  tainted: 0}
|| 	 prot_fnc2 = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionDeclaration',
        id: [Object],
        params: [],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false } },
  tainted: 0}
|| 	 prot_a1 = Variavel {
  valor: 
   prot_fnc1 {
     nome: Variavel { valor: 42, tainted: 0},
     nome2: Variavel { valor: 15, tainted: 0} },
  tainted: 0,
  varobj: [ abc: Variavel { valor: 10, tainted: 0} ] }
|| 	 prot_numero = Variavel { valor: 778, tainted: 0,
  varobj: [ abc: Variavel { valor: 10, tainted: 0} ] }
|| 	 temp_0_8462935304505241 = Variavel { valor: '1,2,3,4,5', tainted: 0}
|| 	 temp_0_39906837389926375 = Variavel { valor: '1,2,3,4', tainted: 0}
|| 	 temp_0_2655353333984558 = Variavel { valor: [ '4', '3', '2', '1' ], tainted: 0}
-----------------------
-----------------------
|| Nível: 0.0
|| Nome: prot_teste
|| _varobj: [ ter1: Variavel { valor: 2, tainted: 0} ]
|| _obj_container: prot_a
|| Registradores Locais:
|| 	 prot_teste2 = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionDeclaration',
        id: [Object],
        params: [],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false } },
  tainted: 0}
|| 	 ter1 = Variavel { valor: 2, tainted: 0}
-----------------------
-----------------------
|| Nível: 0.1
|| Nome: prot_teste
|| _varobj: [ ter1: Variavel { valor: 2, tainted: 0} ]
|| _obj_container: prot_a
|| Registradores Locais:
|| 	 prot_teste3 = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionDeclaration',
        id: [Object],
        params: [],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false } },
  tainted: 0}
-----------------------
-----------------------
|| Nível: 0.2
|| Nome: prot_teste
|| _varobj: [ ter1: Variavel { valor: 2, tainted: 0} ]
|| _obj_container: prot_a
|| Registradores Locais:
|| 	 prot_teste3 = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionDeclaration',
        id: [Object],
        params: [],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false } },
  tainted: 0}
-----------------------
===================================
-----------------------
|| Nome: Variaveis Globais
|| Registradores Globais:
|| 	 x = Variavel { valor: 1, tainted: 0}
|| 	 teste = Variavel {
  valor: 'guther2_1',
  tainted: 0,
  varobj: [ ter1: Variavel { valor: 2, tainted: 0} ] }
|| 	 prot_b = Variavel { valor: 53, tainted: 0}
|| 	 prot_c = Variavel {
  valor: 
   prot_teste3 {
     nome: Variavel { valor: 'guther3', tainted: 0, varobj: [Object] } },
  tainted: 0,
  varobj: [ ter1: Variavel { valor: 2, tainted: 0} ] }
|| 	 prot_d = Variavel { valor: 'guther3', tainted: 0,
  varobj: [ ter1: Variavel { valor: 2, tainted: 0} ] }
|| 	 prot_e = Variavel {
  valor: 'function prot_teste(){\n\tthis.nome = "guther";\n\tvar ter1 = x;\n\tthis.fnc = function prot_teste2(){\t\n\t\tthis.nome = "guther2_"+ter1;\n\t\tvar ter2 = ++ter1;\n\t\tthis.fnc = function prot_teste3(){\n\t\t\tthis.nome = "guther3";\n\t\t}\n\t\treturn "teste45_"+ter1;\n\t}\n\treturn 56;\n}',
  tainted: 0}
|| 	 prot_g = Variavel { valor: 'prot_teste', tainted: 0}
|| 	 prot_h = Variavel {
  valor: prot_teste3 { nome: Variavel { valor: 'guther3', tainted: 0} },
  tainted: 0,
  varobj: [ ter1: Variavel { valor: 2, tainted: 0} ] }
|| 	 prot_i = Variavel {
  valor: 'function prot_teste3(){\n\t\t\tthis.nome = "guther3";\n\t\t}',
  tainted: 0}
|| 	 prot_j = Variavel {
  valor: 'function prot_teste3(){\n\t\t\tthis.nome = "guther3";\n\t\t}',
  tainted: 0}
|| 	 prot_arg = Variavel { valor: 456, tainted: 0}
|| 	 prot_gr = Variavel { valor: 'John 456', tainted: 0}
|| 	 prot_k = Variavel {
  valor: 
   prot_person {
     prot_firstName: Variavel { valor: 'Alexandre', tainted: 0},
     prot_lastName: Variavel { valor: 'Damasceno', tainted: 0} },
  tainted: 0,
  varobj: 
   [ first: Variavel { valor: 'Alexandre', tainted: 0},
     last: Variavel { valor: 'Damasceno', tainted: 0} ] }
|| 	 prot_firstName = Variavel { valor: 'John', tainted: 0}
|| 	 prot_lastName = Variavel { valor: 456, tainted: 0}
|| 	 prot_l = Variavel { valor: 85, tainted: 0}
|| 	 prot_m = Variavel {
  valor: 
   prot_person2 {
     firstName: Variavel { valor: 'r e', tainted: 0} },
  tainted: 0}
|| 	 prot_n = Variavel {
  valor: 
   prot_person2 {
     firstName: Variavel { valor: 'r e', tainted: 0} },
  tainted: 0}
|| 	 prot_o = Variavel { valor: 'r e h t u g', tainted: 0}
|| 	 prot_p = Variavel { valor: 'guther', tainted: 0}
|| 	 prot_comparacao1 = Variavel { valor: false, tainted: 0}
|| 	 prot_comparacao2 = Variavel { valor: true, tainted: 0}
|| 	 prot_trecho_interno_fnc = Variavel {
  valor: 'function prot_fnc1(){\n\tvar abc = 10;\n\tthis.nome = prot_answer;\n\tthis.nome2 = 15;\n}',
  tainted: 0}
|| 	 prot_b1 = Variavel { valor: [ 1, 2, 3, 4, 5 ], tainted: 0}
|| 	 prot_b2 = Variavel { valor: '4-3-2-1', tainted: 0}
|| 	 prot_c1 = Variavel {
  valor: 'Alexandre Damasceno Braga',
  tainted: 1}
|| 	 prot_vlength = Variavel { valor: 47, tainted: 0}
-----------------------

\end{resultado}


O Resultado \ref{ResultadoTestePrototype} apresenta a saída obtida pelo \textit{TaintJSec} ao término da análise.

É possível notar na linha 220 do resultado, que os atributos inseridos por meio do \textit{prototype} dos objetos foram propagados para as instâncias, pois na linha 64 dos casos de testes existe uma operação de concatenação entre o atributo \textit{firstName} (existente desde a declaração da função) e o atributo \textit{lastName} (inserido pelo \textit{prototype}) que resulta no valor \textbf{"r e h t u g"}. 

Contudo, os atributos inseridos pelo \textit{prototype} não aparecem no relatório do analisador estático. Como mostra as linhas 210 e 215 dos resultados do teste, onde as variáveis \textbf{prot\_m} e \textbf{prot\_n} apresentam somente o atributo \textit{firstName}. Isso se deve a uma limitação da plataforma \textit{Node.js}, que não apresenta os atributos inseridos por meio do \textit{prototype} na função \textit{console.log}. 

Embora essa limitação exista, ela é meramente visual e não impacta nos resultados da análise, vindo apenas a prejudicar a leitura do relatório final gerado pelo \textit{TaintJSec}.

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Laço de Repetição}\label{testes:testes_p_laco_repeticao}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Os conjuntos para testar os laços de repetição foram organizados em casos de teste para operações \textit{Do While}, \textit{For}, \textit{For In} e \textit{While}.
Cada conjunto testa a corretude computacional do analisador para percorrer os diferentes tipos de estruturas de laço contidas na AST.

\subsubsection{\textit{Do While}}\label{testes:testes_p_laco_repeticao_dowhile}

Para avaliar a propagação do \textit{taint tag}, a função \textit{taint source getNome} foi inserida na \mbox{linha 3}.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily]
var repdw_valor2 = {a:1,b:2,c:3};

var repdw_valor = ["guther","teste",11,getNome()]; // tainted

repdw_a = ++repdw_valor[repdw_valor2.b] + ++[+[]][+[]]; // 13 

var repdw_teste = "";
repdw_i = 0;

do{
	repdw_teste += "_" + repdw_i;
	repdw_i++;
	
	if(repdw_i==10/2);
		leak = repdw_valor[repdw_valor.length-1]; // tainted
	
}
while(repdw_i < 10);
\end{lstlisting}

Os resultados obtidos após a análise são apresentados no Resultado \ref{ResultadoTesteDoWhile}, onde a estrutura da variável \textbf{repdw\_valor} é apresentada com o \textit{taint tag} positivo (linha 9), assim como as demais variáveis cujo valor foi atribuído após uma operação envolvendo o \textit{taint data}, como é o caso das variáveis \textbf{repdw\_a} e \textbf{leak}. Logo, a propagação ocorreu corretamente.
\newpage

Dentro do escopo do laço de repetição, os valores obtidos nas operações estão corretos. A variável \textbf{leak}, por exemplo, recebeu o \textit{taint tag} em uma operação dentro do laço de repetição (linha 15 do teste).

Assim, o resultado do teste mostrou que o analisador consegue analisar a estrutura \textit{Do While} corretamente.

\begin{resultado}[caption=Resultado do teste do laço de repetição \textit{Do While},label=ResultadoTesteDoWhile]
-----------------------
|| Nível: 0
|| Nome: raiz
|| Registradores Locais:
|| 	 repdw_valor2 = Variavel { valor: { a: 1, b: 2, c: 3 }, tainted: 0}
|| 	 repdw_valor = Variavel {
  valor: [ 'guther', 'teste', 12, 'Alexandre Damasceno' ],
  tainted: 1}
|| 	 repdw_teste = Variavel { valor: '_0_1_2_3_4_5_6_7_8_9', tainted: 0}
-----------------------
===================================
-----------------------
|| Nome: Variaveis Globais
|| Registradores Globais:
|| 	 repdw_a = Variavel { valor: 13, tainted: 1}
|| 	 repdw_i = Variavel { valor: 10, tainted: 0}
|| 	 leak = Variavel { valor: 'Alexandre Damasceno', tainted: 1}
-----------------------
\end{resultado}
\newpage
\subsubsection{\textit{For}}\label{testes:testes_p_laco_repeticao_for}

Para avaliar a propagação do \textit{taint tag} no laço de repetição \textit{For}, a função \textit{getNome} foi criada em tempo de execução, a partir da união de valores literais (linha 9) que formam o identificador da função. Essas partes são concatenadas dentro do escopo do laço de repetição (linha 13) e, em seguida, o identificador da função \textit{getNome} é criado pela função \textit{eval}, na linha 15, e o valor da variável \textbf{fnc\_union} é atualizado com o \textit{taint data}.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily]
var repf_valor = "";

for(repf_a=0; repf_a<5; repf_a++ ){
	for(repf_i=0; repf_i<repf_a; repf_i++ ){
		repf_valor = repf_valor + "_" + repf_i;  // _0_0_1_0_1_2_0_1_2_3
	}
}

var fnc = ["ge","tN","om","e"];
var fnc_union = "";

for(var repf_j=0; repf_j<fnc.length; repf_j++ ){
		fnc_union += fnc[repf_j];
}
fnc_union = eval(fnc_union); // tainted
\end{lstlisting}

Os resultados mostraram que a análise da estrutura do laço de repetição \textit{For} está correta, pois o valores final da variável \textbf{repf\_valor} está de acordo com o esperado, como é possível observar na linha 6 do Resultado \ref{ResultadoTesteFor}.

A estrutura da variável \textbf{fnc\_union}, na linha 8, contém a função \textit{getNome} no valor do objeto e apresenta \textit{taint tag} com valor positivo, indicando que a propagação ocorreu corretamente.

\begin{resultado}[caption=Resultado do teste do laço de repetição \textit{For},label=ResultadoTesteFor]
-----------------------
|| Nível: 0
|| Nome: raiz
|| Registradores Locais:
|| 	 repf_valor = Variavel { valor: '_0_0_1_0_1_2_0_1_2_3', tainted: 0}
|| 	 fnc = Variavel { valor: [ 'ge', 'tN', 'om', 'e' ], tainted: 0}
|| 	 fnc_union = Variavel { valor: [Function: getNome], tainted: 1}
|| 	 repf_j = Variavel { valor: 4, tainted: 0}
-----------------------
===================================
-----------------------
|| Nome: Variaveis Globais
|| Registradores Globais:
|| 	 repf_a = Variavel { valor: 5, tainted: 0}
|| 	 repf_i = Variavel { valor: 4, tainted: 0}
-----------------------
\end{resultado}
\newpage
\vspace{8mm}\subsubsection{\textit{For In}}\label{testes:testes_p_laco_repeticao_forin}

Para testar o analisador estático na estrutura de laço de repetição \textit{For In}, a função \textit{taint source} \textit{getNome}, foi inserida nas linhas 3 e 4 para verificar o resultado da concatenação incremental, onde cada caractere do valor retornado pela função \textit{getNome} é concatenado à variável \textbf{forin\_teste} a cada repetição do laço.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily]
var forin_teste = "";

for(var forin_i in getNome()){
	forin_teste += (getNome())[forin_i];   // tainted
}
\end{lstlisting}

O Resultado \ref{ResultadoTesteForIn} apresenta as estruturas de objetos geradas pelo analisador ao término do teste de laço de repetição \textit{For In}.

Na linha 5 do Resultado \ref{ResultadoTesteForIn} é possível observar o registrador da variável \textbf{forin\_teste} com \textit{taint tag} positivo, que foi propagada na linha 4 dos testes executados. 

\begin{resultado}[caption=Resultado do teste do laço de repetição \textit{For In},label=ResultadoTesteForIn]
-----------------------
|| Nível: 0
|| Nome: raiz
|| Registradores Locais:
|| 	 forin_teste = Variavel { valor: 'Alexandre Damasceno', tainted: 1}
|| 	 forin_i = Variavel { valor: '18', tainted: 0}
-----------------------
\end{resultado}

\newpage
\vspace{8mm}\subsubsection{\textit{While}}\label{testes:testes_p_laco_repeticaowhile}

No teste realizado com o laço de repetição \textit{While}, o \textit{taint source} foi inserido na linha 5. Cada caractere do valor retornado pelo \textit{taint source} é concatenado com o valor literal "\_" e, em seguida, atribuído à variável \textbf{repwh\_teste}.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily]
var repwh_teste = "";
repwh_i = 0;

while(repwh_i < getNome().length){
	repwh_teste += "_" + getNome().substring(repwh_i,repwh_i+1); // tainted
	repwh_i++;
}
\end{lstlisting}

O resultados mostram que o analisador estático foi eficaz em percorrer a AST com a estrutura do laço de repetição \textit{While}. Os valores foram calculados corretamente e o \textit{taint tag} foi propagado para o registrador da variável \textbf{repwh\_teste}, como apresenta a linha 5 do Resultado \ref{ResultadoTesteWhile}.

\begin{resultado}[caption=Resultado do teste do laço de repetição \textit{While},label=ResultadoTesteWhile]
-----------------------
|| Nível: 0
|| Nome: raiz
|| Registradores Locais:
|| 	 repwh_teste = Variavel { valor: '_A_l_e_x_a_n_d_r_e_ _D_a_m_a_s_c_e_n_o', tainted: 1}
-----------------------
===================================
-----------------------
|| Nome: Variaveis Globais
|| Registradores Globais:
|| 	 repwh_i = Variavel { valor: 19, tainted: 0}
-----------------------
\end{resultado}
\newpage
\vspace{8mm}\subsubsection{\textit{Switch}}\label{testes:testes_p_switchcase}

Para avaliar o capacidade de análise do \textit{TaintJSec} em estrutura do tipo \textit{Switch}, o \textit{taint source} foi inserido na linha 14.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily]
var swt_variavel = true;
swt_tr = [2,'e'];
swt_b = swt_tr[1];
var swt_tui = eval("'test'") + swt_b;

switch(swt_variavel) {
	case eval("false"):
		swt_resultado = 10;
		break;
	case true:
		if(!(1==1))
			swt_resultado = 100;
		else
			swt_resultado = getNome();    // tainted
		break;
	case swt_tui:
		swt_resultado = 10090;
		break;
	default:
		swt_resultado = 10000;
		break;
}
\end{lstlisting}

Os resultados obtidos demonstram que o analisador foi capaz de percorrer a estrutura da AST corretamente. A \textit{taint tag} foi propagada para a variável \textbf{swt\_resultado} como apresenta o Resultado \ref{ResultadoTesteSwitch} na linha 14.

\begin{resultado}[caption=Resultado do teste de \textit{switch},label=ResultadoTesteSwitch]
-----------------------
|| Nível: 0
|| Nome: raiz
|| Registradores Locais:
|| 	 swt_variavel = Variavel { valor: true, tainted: 0}
|| 	 swt_tui = Variavel { valor: 'teste', tainted: 0}
-----------------------
===================================
-----------------------
|| Nome: Variaveis Globais
|| Registradores Globais:
|| 	 swt_tr = Variavel { valor: [ 2, 'e' ], tainted: 0, varobj: [] }
|| 	 swt_b = Variavel { valor: 'e', tainted: 0, varobj: [] }
|| 	 swt_resultado = Variavel { valor: 'Alexandre Damasceno', tainted: 1}
-----------------------
\end{resultado}

\newpage
\subsubsection{\textit{Try-Catch}}\label{testes:testes_p_trycatch}

No conjunto dos casos de teste \textit{Try-Catch}, a propagação da informação sensível inica na linha 10 e ocorre novamente na linha 19.
Os demais casos de teste foram realizados para testar a capacidade do analisar em percorrer estruturas \textit{Try-Catch} aninhadas, como consta nas linhas 26 e 27.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily]
tc_codigo = 101;

try {
	if (tc_codigo < 10) {
		throw "erro_1";
		tc_tester = 88;
	}
	else {
		if (tc_codigo > 100) {
			throw getNome(); // taint propagation
		}
	}
}
catch (tc_erro) {
	if (tc_erro == "erro_1") {
		tc_a ='Codigo é menor que 10';
	} 
	if (tc_erro == getNome()) {
		tc_a = 'Codigo é maior que 100 - '+tc_erro; // tainted
	}
}
finally{
	var tc_t = 8;
}

try {
  try {
	    throw "oops";
  }
  catch(tc_ay){
	    tc_b = tc_ay;
	    throw tc_b + 2;
  }
  finally{
	    throw tc_b++;
	    tc_teste = 10;  // essa operação não chega a ser analisada devido ao ThrowStatement
  }
}
catch (tc_ex) {
  tc_saida = delete tc_codigo;
}
\end{lstlisting}

O Resultado \ref{ResultadoTesteTryCatch} apresenta as estruturas de objeto  geradas pelo \textit{TaintJSec}. 

Os resultados demonstram que o analisador foi capaz de percorrer a estrutura da operação \textit{Try-Catch}. A informação sensível foi atribuída à variável \textbf{tc\_a}, e esta passou a ser um \textit{taint data}, como informado na linha 13 do Resultado \ref{ResultadoTesteTryCatch}.

\begin{resultado}[caption=Resultado do teste de \textit{Try-Catch},label=ResultadoTesteTryCatch]
-----------------------
|| Nível: 0
|| Nome: raiz
|| Registradores Locais:
|| 	 tc_t = Variavel { valor: 8, tainted: 0}
-----------------------
===================================
-----------------------
|| Nome: Variaveis Globais
|| Registradores Globais:
|| 	 tc_a = Variavel {
  valor: 'Codigo é maior que 100 - Alexandre Damasceno',
  tainted: 1}
|| 	 tc_b = Variavel { valor: NaN, tainted: 0}
|| 	 tc_saida = Variavel { valor: true, tainted: 0}
-----------------------
\end{resultado}

\newpage
\subsubsection{Vetor}\label{testes:testes_p_vetor}

Este conjunto de teste tem o objetivo de avaliar a qualidade da análise do \textit{TaintJSec} em operações que envolvam vetores.

Dentre os casos de teste deste conjunto, constam operações que utilizam as duas formas distintas de declaração de vetores (linhas 3 e 39), atribuição  (linha 15) e recuperação (linha 13). Também foi utilizado um exemplo de vazamento de informação retirado do trabalho de Prakasam Kannan \cite{kannan2016taint}, onde a informação sensível é utilizada como chave de vetor (linha 48) e recuperada dentro do escopo de um laço de repetição (linha 52).

\begin{lstlisting}[basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily]
array_x = getNome(); // tainted

var array_a=[getNome(),[5,[3,8],7],3]; // tainted

var array_f = [1,"a",4,array_a[0]+1]; // tainted

array_f["'a'"] = 99;

array_dr = array_f["'a'"]; // tainted

array_b = {primeiro:1,"'segundo'":{a:2,b:{teste:"guther"}},terceiro:7};

array_c = array_a[1][1][1]; // tainted

array_a[1][0] = 10;

array_teste = Array(1);

array_teste.push("teste");

array_teste[1] += "_1" ; 

array_a["2"] = [3,4,5];

array_a[2][0] = 1+1;

array_b.segundo = 100;

array_t  = array_b.segundo;

array_b["primeiro"] = 607;

array_p = array_b["'segundo'"].b["teste"];

array_s = array_b["'segundo'"].b.teste;

array_aa = 5;

array_op2 = new Array(1,array_aa,3);

var array_junto = array_op2.join();

array_op2.pop();

array_re = array_op2[1] + array_op2[array_op2.length-1];

var array_z = [];  			// Exemplo de vazamento de informação
array_z[getNome()] = 1;		// retirado do artigo: Taint and Information
							// Flow Analysis Using Sweet.js Macros
for(i in array_z){			// i tainted
	if(array_z[i]==1)
		b = i;				// taint propagation
}
c = i;						// taint propagation
\end{lstlisting}

Os resultados apresentados pelo \textit{TaintJSec} foram satisfatórios. Nas estruturas de objetos apresentadas pelo Resultado \ref{ResultadoTesteVetor} é possível observar que o \textit{taint tag} propagou corretamente. O registrador da variável \textbf{array\_a}, por exemplo, apresenta o \textit{taint tag} positivo na linha 7. Tal propagação foi realizada na linha 3 dos testes, onde um \textit{taint source} foi inserido em uma das posições do vetor.

A propagação do \textit{taint tag} assim como as demais operações do conjunto de testes em vetores foram realizadas corretamente. Até mesmo o exemplo de vazamento de informação, retirado de artigo publicado, foi detectado e a variável que recebeu o valor sensível presente na chave do vetor passou a ser \textit{taint data}, como mostra a linha 36 dos resultados.

\begin{resultado}[caption=Resultado do teste com Vetor,label=ResultadoTesteVetor]
-----------------------
|| Nível: 0
|| Nome: raiz
|| Registradores Locais:
|| 	 array_a = Variavel {
  valor: [ 'Alexandre Damasceno', [ 10, [Object], 7 ], [ 2, 4, 5 ] ],
  tainted: 1}
|| 	 array_f = Variavel {
  valor: [ 1, 'a', 4, 'Alexandre Damasceno1', '\'a\'': 99 ],
  tainted: 1}
|| 	 array_junto = Variavel { valor: '1,5,3', tainted: 0}
|| 	 array_z = Variavel { valor: [ 'Alexandre Damasceno': 1 ], tainted: 0}
-----------------------
===================================
-----------------------
|| Nome: Variaveis Globais
|| Registradores Globais:
|| 	 array_x = Variavel { valor: 'Alexandre Damasceno', tainted: 1}
|| 	 array_dr = Variavel { valor: 99, tainted: 1}
|| 	 array_b = Variavel {
  valor: 
   { primeiro: Variavel { valor: 607, tainted: 0},
     '\'segundo\'': Variavel { valor: [Object], tainted: 0},
     terceiro: 7,
     segundo: Variavel { valor: 100, tainted: 0} },
  tainted: 0}
|| 	 array_c = Variavel { valor: 8, tainted: 1}
|| 	 array_teste = Variavel { valor: [ , 'teste_1' ], tainted: 0}
|| 	 array_t = Variavel { valor: 100, tainted: 0}
|| 	 array_p = Variavel { valor: 'guther', tainted: 0}
|| 	 array_s = Variavel { valor: 'guther', tainted: 0}
|| 	 array_aa = Variavel { valor: 5, tainted: 0}
|| 	 array_op2 = Variavel { valor: [ 1, 5 ], tainted: 0}
|| 	 array_re = Variavel { valor: 10, tainted: 0}
|| 	 i = Variavel { valor: 'Alexandre Damasceno', tainted: 1}
|| 	 b = Variavel { valor: 'Alexandre Damasceno', tainted: 1}
|| 	 c = Variavel { valor: 'Alexandre Damasceno', tainted: 1}
|| 	 a = Variavel { valor: 5, tainted: 0}
-----------------------
\end{resultado}

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Testes com a Função \textit{eval}}\label{testes:testes_funcao_eval}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Para validar a eficácia de utilização de \textit{taint position} para a correta propagação do \textit{taint tag} no escopo de execução da função \textit{eval}, foi utilizado o conjunto 6 do Quadro {quadro:conjtestespropagacao}. Este conjunto é constituído por 10 casos de testes, e cada caso apresenta uma forma distinta de envio de argumentos para a função \textit{eval}.
O Quadro \ref{quadro:testes_eval} apresenta os 10 casos de teste.


\begin{quadro}
\centering
\caption{Testes de propagação do \textit{taint tag} na função \textit{eval}.}
\label{quadro:testes_eval}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|l|}
\hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Código Base}}                                 \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{var eval\_a0 = fnc\_Tainted\_Source();}                                       \\ \hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
\textbf{Nº do Teste} & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Código}}                \\ \hline
1                    & eval\_a1 = eval(eval\_a0);                                                  \\ \hline
2                    & eval\_a2 = eval("eval\_a0");                                                \\ \hline
3                    & eval\_a3 = eval("eval" + "\_a0");                                           \\ \hline
4                    & eval\_a4 = eval("‘eval" + "\_a0'");                                         \\ \hline
5                    & eval\_a5 = eval("eval(\textbackslash"‘eval\textbackslash" + \textbackslash"\_a0'\textbackslash")");                             \\ \hline
6                    & eval\_a6 = eval("eval(\textbackslash"eval\textbackslash" + \textbackslash"\_a0\textbackslash")");                               \\ \hline
7                    & eval\_a7 = eval("eval\_"+"b7= ‘" + eval\_a0 +,"';");                     \\ \hline
8                    & eval\_a8 = eval("eval\_"+"b7= ‘" + eval\_a0 + "';'texto' ");             \\ \hline
9                    & eval("eval\_a9=‘"+eval\_a0+"'; eval\_b9=‘"+"texto"+"'; eval\_c9=eval\_a9"); \\ \hline
10                   & eval\_a10 = eval("eval\_b10=fnc\_Tainted\_Source;eval\_c10=eval\_b10()");                    \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{quadro}

Assumindo que a função \textit{fnc\_Tainted\_Source} é um \textit{taint source}, os resultados dos testes são apresentados no Quadro \ref{quadro:resultados_dos_testes_eval}, onde é possível observar o resultado do \textit{taint propagation} durante a análise da função \textit{eval} utilizando a técnica dos \textit{tainted positions}.

\newpage

\begin{quadro}
\centering
\caption{Resultado dos testes de propagação do \textit{taint tag} na função \textit{eval}.}
\label{quadro:resultados_dos_testes_eval}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{|c|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Código Base}}                                                                                                                                                                                                 \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{eval\_a0 = \{ valor: \enquote*{Informação Sensível}, tainted: 1 \}}                                                                                                                                                                                    \\ \hline
\textbf{Nº do Teste} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Resultado}}                                                                                                                                                                                                     \\ \hline
1                    & (Erro de Síntaxe)                                                                                                                                                                                                                           \\ \hline
2                    & eval\_a2 = \{ valor: \enquote*{Informação Sensível}, tainted: 1 \}                                                                                                                                                                                   \\ \hline
3                    & eval\_a3 = \{ valor: \enquote*{Informação Sensível}, tainted: 1 \}                                                                                                                                                                                   \\ \hline
4                    & eval\_a4 = \{ valor: \enquote*{eval\_a0}, tainted: 0 \}                                                                                                                                                                                              \\ \hline
5                    & eval\_a5 = \{ valor: \enquote*{eval\_a0}, tainted: 0 \}                                                                                                                                                                                              \\ \hline
6                    & eval\_a6 = \{ valor: \enquote*{Informação Sensível}, tainted: 1 \}                                                                                                                                                                                   \\ \hline
7                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}eval\_a7 = \{ valor: \enquote*{Informação Sensível}, tainted: 1 \}\\ eval\_b7 = \{ valor: \enquote*{Informação Sensível}, tainted: 1 \}\end{tabular}                                                                               \\ \hline
8                    & eval\_a8 = \{ valor: \enquote*{texto}, tainted: 0 \}                                                                                                                                                                                                 \\ \hline
9                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}eval\_a9 = \{ valor: \enquote*{Informação Sensível}, tainted: 1 \}\\ eval\_b9 = \{ valor: \enquote*{texto}, tainted: 0 \}\\ eval\_c9 = \{ valor: \enquote*{Informação Sensível}, tainted: 1 \}\end{tabular}                                 \\ \hline
10                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}eval\_a10 = \{ valor: \enquote*{Informação Sensível}, tainted: 1 \}\\ eval\_b10 = \{ valor: {[}Function: fnc\_Tainted\_Source{]}, tainted: 1 \}\\ eval\_c10 = \{ valor: \enquote*{Informação Sensível}, tainted: 1 \}\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{quadro}

O resultado foi satisfatório, atingindo uma acurácia de 100\% para os testes realizados para avaliar o método de detecção de propagação do \textit{taint tag} na execução da função \textit{eval}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Função \textit{eval} + Ofuscação de código + Propagação nos objetos do DOM}\label{testes:testes_funcao_eval_aplicacao}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Em outro teste, uma aplicação maliciosa foi desenvolvida para realizar o vazamento de informação sensível utilizando a função \textit{eval} somada à prática de ofuscação de código, em uma função \textit{JavaScript} gerada dinamicamente.

Essa aplicação tinha como objetivo o vazamento de dados de geolocalização, enviando essa informação para uma página \textit{web}. Essa página recebia os dados vazados e os armazenava para posterior consulta (Código \ref{paginagetdados.php}).

\begin{lstlisting}[caption=Código da página \textit{getDados.php}.,captionpos=b,label=paginagetdados.php,basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily]
<?php
$bd = "dados.txt";
if(isset($_GET["dados"])){
	$dados = $_GET["dados"];
	$abrir = fopen($bd,"a");
	$sucesso = fwrite($abrir,$dados."\n\n");
	fclose($abrir);
	if($sucesso)
		echo "Informação sensível capturada com sucesso.";
}
else{
	if(file_exists($bd))
		echo implode("<br>",file($bd));
	else
		echo "Nenhuma informação sensível capturada.";	
}	
?>
\end{lstlisting}

Para realizar o vazamento de informação, a aplicação utiliza-se da função \textit{eval} para criar dinamicamente uma função \textit{Leakage} e inserir dados sensíveis em seu escopo como se fossem simples comentários, como apresenta o Código \ref{aplicacaomaliciosa}.


Mesmo que a função \textit{Leakage} não seja um \textit{source tainted} e nem retorne dados sensíveis, ela possui um comentário que contém informação sensível, a qual foi concatenada no argumento da função \textit{eval}. Essa informação, mesmo estando em um comentário, é capturada e enviada a um \textit{taint sink}, neste caso o atributo \textit{src} do objeto \textit{HTMLImageElement}.

\begin{lstlisting}[caption=Trecho do código da aplicação maliciosa.,captionpos=b,label=aplicacaomaliciosa,basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily]
eval("Leakage = function(){ return 10; /*" + getGeoLocation() + "*/ }");
pos = (Leakage + "")["split"]("/*")[1]["split"]("*/")[0];
(new Image())["src"] = "http://localhost/getDados.php?dados="+pos;
\end{lstlisting}

O vazamento de informação ocorre quando o objeto \textit{HTMLImageElement} procura carregar o \textit{bytecode} da imagem (linha 3 do Código \ref{aplicacaomaliciosa}), então a página \textit{getDados.php} é acessada e, consequentemente, a informação sensível é capturada.

O \textit{TaintJSec} foi capaz de detectar o vazamento de informação utilizando os \textit{tainted positions}.

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Testes em Códigos Ofuscados}\label{testes:testes_codigos_ofuscados}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Em seguida, o Código \ref{aplicacaomaliciosa} foi criptografado para avaliar a qualidade do \textit{tracking} do \textit{TaintJSec}.

Foram realizados testes utilizando códigos ofuscados a partir de ferramentas como \textit{JSCompress} \cite{JSCompress}, \textit{Aaencode} \cite{Aaencode}, \textit{JSFuck} \cite{JSFuck}, \textit{JSCrambler} \cite{JScrambler} e \textit{Packer} \cite{Packer}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\textit{JSCompress}}\label{testes:testes_codigos_ofuscados_jscompres}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

A ferramenta \textit{JSCompress} realizou uma minificação no código original, resultando na Figura \ref{fig_teste_jscompress_gerado}. Esse código não deveria apresentar qualquer comentário, devido ao processo de minificação, porém o \textit{JSCompress} não detectou o comentário embutido no argumento da função \textit{eval} e o manteve.

A minificação de código não foi obstáculo para a realização da propagação da \textit{tag}, como é possível observar nas linhas 26, 27 e 28 do Resultado da Propagação a \textit{tag} com o valor positivo.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=.6]{img/fig_teste_jscompress_gerado}
    \caption{Código gerado pelo \textit{JSCompress}.}
    \label{fig_teste_jscompress_gerado}
\end{figure}

\begin{lstlisting}[title=Resultado da propagação do \textit{taint tag} no \textit{JSCompress},basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily,frame=none]
-----------------------
|| Nível: 0
|| Nome: raiz
|| Registradores Locais:
|| 	 temp_0_7113743252814397 = Variavel {
  valor: 'function (){ return 10; /*[-3.0880814,-59.9659753]*/ }',
  tainted: 1 }
|| 	 temp_0_5140872926833178 = Variavel { valor: '[-3.0880814,-59.9659753]*/ }', tainted: 1 }
-----------------------
===================================
-----------------------
|| Nome: Variaveis Globais
|| Registradores Globais:
|| 	 Leakage = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionExpression',
        id: null,
        params: [],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false,
        tainted_eval: 1 } },
  tainted: 1 }
|| 	 pos = Variavel { valor: '[-3.0880814,-59.9659753]', tainted: 1 }
|| 	 2temp_0_6720708740652281 = Variavel { valor: HTMLImageElement {}, tainted: 1 }
-----------------------
\end{lstlisting}

A Figura \ref{fig_teste_jscompress} apresenta o resultado da análise de detecção do vazamento de informação, sendo possível observar o alerta no momento da detecção, no nível 4 da AST gerada pelo código.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=.6]{img/fig_teste_jscompress}
    \caption{Detecção do vazamento de informação no código gerado pelo \textit{JSCompress}.}
    \label{fig_teste_jscompress}
\end{figure}

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\textit{Aaencode}}\label{testes:testes_codigos_ofuscados_Aaencode}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Foi utilizado o \textit{Aaencode} para criptografar o Código \ref{aplicacaomaliciosa}, como mostra a Figura \ref{fig_teste_aaencode_gerado}, então o código gerado foi analisado pelo \textit{TaintJSec}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/fig_teste_aaencode_gerado}
    \caption{Código gerado pelo \textit{Aaencode}.}
    \label{fig_teste_aaencode_gerado}
\end{figure}


% fix up positioning of non-ascii characters in listings
% only needed for listings
\makeatletter
\lst@InputCatcodes
\def\lst@DefEC{%
    \lst@CCECUse \lst@ProcessLetter
      ^^80^^81^^82^^83^^84^^85^^86^^87^^88^^89^^8a^^8b^^8c^^8d^^8e^^8f%
      ^^90^^91^^92^^93^^94^^95^^96^^97^^98^^99^^9a^^9b^^9c^^9d^^9e^^9f%
      ^^a0^^a1^^a2^^a3^^a4^^a5^^a6^^a7^^a8^^a9^^aa^^ab^^ac^^ad^^ae^^af%
      ^^b0^^b1^^b2^^b3^^b4^^b5^^b6^^b7^^b8^^b9^^ba^^bb^^bc^^bd^^be^^bf%
      ^^c0^^c1^^c2^^c3^^c4^^c5^^c6^^c7^^c8^^c9^^ca^^cb^^cc^^cd^^ce^^cf%
      ^^d0^^d1^^d2^^d3^^d4^^d5^^d6^^d7^^d8^^d9^^da^^db^^dc^^dd^^de^^df%
      ^^e0^^e1^^e2^^e3^^e4^^e5^^e6^^e7^^e8^^e9^^ea^^eb^^ec^^ed^^ee^^ef%
      ^^f0^^f1^^f2^^f3^^f4^^f5^^f6^^f7^^f8^^f9^^fa^^fb^^fc^^fd^^fe^^ff%
      %   Θ       ω
      ^^^^0398^^^^03c9%
      %   Д
      ^^^^0414%
      %   ｰ       ﾉ       ﾟ
      ^^^^ff70^^^^ff89^^^^ff9f%
      %   ε
      ^^^^03b5%
      ^^00}
\lst@RestoreCatcodes
\makeatother



\begin{lstlisting}[title=Resultado da propagação do \textit{taint tag} no \textit{Aaencode},basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily,frame=none]
-----------------------
|| Nome: Variaveis Globais
|| Registradores Globais:
|| 	 0 = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionExpression',
        id: [Object],
        params: [],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false } },
  tainted: 0 }
|| 	 ﾟωﾟﾉ = Variavel { valor: undefined, tainted: 0 }
|| 	 _ = Variavel { valor: 3, tainted: 0 }
|| 	 ﾟｰﾟ = Variavel { valor: 4, tainted: 0, args_original: '' }
|| 	 o = Variavel { valor: 3, tainted: 0 }
|| 	 ﾟΘﾟ = Variavel { valor: 1, tainted: 0, args_original: '' }
|| 	 c = Variavel { valor: 0, tainted: 0, args_original: '' }
|| 	 ﾟДﾟ = Variavel {
  valor: 
   { 'ﾟΘﾟ': Variavel { valor: 'f', tainted: 0 },
     'ﾟωﾟﾉ': Variavel { valor: 'a', tainted: 0 },
     'ﾟｰﾟﾉ': Variavel { valor: 'd', tainted: 0 },
     'ﾟДﾟﾉ': Variavel { valor: 'e', tainted: 0 },
     c: Variavel { valor: 'c', tainted: 0 },
     o: Variavel { valor: 'o', tainted: 0 },
     _: Variavel { valor: [Function: Function], tainted: 0 },
     return: Variavel { valor: '\\', tainted: 0 },
     'ﾟΘﾟﾉ': Variavel { valor: 'b', tainted: 0 },
     constructor: Variavel { valor: '"', tainted: 0 } },
  tainted: 0 }
|| 	 ﾟoﾟ = Variavel { valor: 'constructor', tainted: 0,
  args_original: '' }
|| 	 ﾟεﾟ = Variavel { valor: 'return', tainted: 0, args_original: '' }
|| 	 temp_0_9986435039518833 = Variavel { valor: 1, tainted: 0, args_original: '' }
|| 	 oﾟｰﾟo = Variavel { valor: 'u', tainted: 0 }
|| 	 _0 = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionExpression',
        id: [Object],
        params: [],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false } },
  tainted: 0 }
|| 	 Leakage = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionExpression',
        id: [Object],
        params: [],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false,
        tainted_eval: 1 } },
  tainted: 1 }
|| 	 pos = Variavel { valor: '[-3.0880814,-59.9659753]', tainted: 1 }
|| 	 temp_0_23334639449380967 = Variavel { valor: HTMLImageElement {}, tainted: 1 }
-----------------------
\end{lstlisting}


É possível observar nas linhas 65 e 66 do resultado de propagação do código ofuscado pelo \textit{Aaencode} que o \textit{taint tag} propagou normalmente para os demais objetos. Na linha 65 é possivel observar o registrador da variável \textit{\textbf{pos}} marcado com \textit{taint tag} positivo. O mesmo ocorre na linha 66 com o objeto \textit{HTMLImageElement}.

Logo, a propagação da \textit{tag} ocorreu mesmo com o código ofuscado e foi possível detectar o vazamento de informação, conforme apresenta a Figura \ref{fig_teste_aaencode_detectado}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=.6]{img/fig_teste_aaencode_detectado}
    \caption{Detecção do vazamento de informação no código gerado pelo \textit{Aaencode}.}
    \label{fig_teste_aaencode_detectado}
\end{figure}


\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\textit{JSFuck}}\label{testes:testes_codigos_ofuscados_JSFuck}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Foi utilizado o \textit{JSFuck} para criptografar o Código \ref{aplicacaomaliciosa}, como mostra a Figura \ref{fig_teste_jsfuck}, então o código gerado foi analisado pelo \textit{TaintJSec}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/fig_teste_jsfuck}
    \caption{Código gerado pelo \textit{JSFuck}.}
    \label{fig_teste_jsfuck}
\end{figure}

\begin{lstlisting}[title=Resultado da propagação do \textit{taint tag} no \textit{JSFuck},basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily,frame=none]
-----------------------
|| Nível: 0
|| Nome: raiz
|| Registradores Locais:
|| 	 temp_0_9325194618336168 = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionExpression',
        id: [Object],
        params: [],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false } }
   }
|| 	 temp_0_2633719552855911 = Variavel { valor: 'false0', tainted: 0 }
|| 	 temp_0_82266519121584 = Variavel { valor: 'false0', tainted: 0 }
|| 	 temp_0_6684026363503319 = Variavel { valor: /false/, tainted: 0 }
|| 	 temp_0_33544993146969126 = Variavel { valor: '', tainted: 0 }
|| 	 temp_0_1213166194308728 = Variavel { valor: '', tainted: 0 }
|| 	 temp_0_5123075582114358 = Variavel { valor: 211, tainted: 0 }
|| 	 temp_0_7790923849919331 = Variavel { valor: 20, tainted: 0 }
|| 	 temp_0_7751559646379698 = Variavel { valor: '', tainted: 0 }
|| 	 temp_0_6757265285263963 = Variavel { valor: '', tainted: 0 }
-----------------------
===================================
-----------------------
|| Nome: Variaveis Globais
|| Registradores Globais:
|| 	 Leakage = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionExpression',
        id: [Object],
        params: [],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false,
        tainted_eval: 1 } },
  tainted: 1,
   }
|| 	 pos = Variavel { valor: '[-3.0880814,-59.9659753]', tainted: 1 }
|| 	 temp_0_18928080461112717 = Variavel { valor: HTMLImageElement {}, tainted: 1 }
-----------------------
\end{lstlisting}

É possível observar nas linhas 45 e 46 do resultado de propagação do código ofuscado pelo \textit{JSFuck} que o \textit{taint tag} propagou normalmente para os demais objetos. Na linha 45 é possivel observar o registrador da variável \textit{\textbf{pos}} marcado com \textit{taint tag} positivo. O mesmo ocorre na linha 46 com o objeto \textit{HTMLImageElement}.

\newpage
Logo, a propagação da \textit{tag} ocorreu mesmo com o código ofuscado e foi possível detectar o vazamento de informação, conforme apresenta a Figura \ref{fig_teste_jsfuck_detectado}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=.6]{img/fig_teste_jsfuck_detectado}
    \caption{Detecção do vazamento de informação no código gerado pelo \textit{JSFuck}.}
    \label{fig_teste_jsfuck_detectado}
\end{figure}


\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\textit{JSCrambler}}\label{testes:testes_codigos_ofuscados_jscrambler}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Foi utilizado o \textit{JSCrambler} para criptografar o Código \ref{aplicacaomaliciosa}, como mostra a Figura \ref{fig_teste_jscrambler_gerado}, então o código gerado foi analisado pelo \textit{TaintJSec}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/fig_teste_jscrambler_gerado}
    \caption{Código gerado pelo \textit{JSCrambler}.}
    \label{fig_teste_jscrambler_gerado}
\end{figure}

\begin{lstlisting}[title=Resultado da propagação do \textit{taint tag} no \textit{JSCrambler},basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily,frame=none]
-----------------------
|| Nível: 0
|| Nome: raiz
|| Registradores Locais:
|| 	 a2ee = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionDeclaration',
        id: [Object],
        params: [],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false },
     a: Variavel { valor: [Object], tainted: 0},
     C: Variavel { valor: [Object], tainted: 0},
     b: Variavel { valor: [Object], tainted: 0},
     n: Variavel { valor: [Object], tainted: 0},
     w: Variavel { valor: [Object], tainted: 0},
     P: Variavel { valor: [Object], tainted: 0},
     H: Variavel { valor: [Object], tainted: 0},
     D: Variavel { valor: [Object], tainted: 0},
     z: Variavel { valor: [Object], tainted: 0},
     q: Variavel { valor: [Object], tainted: 0},
     O: Variavel { valor: [Object], tainted: 0},
     R: Variavel { valor: [Object], tainted: 0},
     V: Variavel { valor: [Object], tainted: 0},
     f: Variavel { valor: [Object], tainted: 0} },
  tainted: 0}
|| 	 temp_0_13594414804006916 = Variavel {
  valor: 'function (){ return 10; /*[-3.0880814,-59.9659753]*/ }',
  tainted: 1}
|| 	 temp_0_9526427394422232 = Variavel { valor: '[-3.0880814,-59.9659753]*/ }', tainted: 1}
-----------------------
===================================
-----------------------
|| Nome: Variaveis Globais
|| Registradores Globais:
|| 	 temp_0_9239368118878519 = Variavel { valor: 'D', tainted: 0}
|| 	 temp_0_4615788786109254 = Variavel { valor: 'a', tainted: 0}
|| 	 temp_0_5295130272124962 = Variavel { valor: 't', tainted: 0}
|| 	 temp_0_30889415425710354 = Variavel { valor: 'e', tainted: 0}
|| 	 temp_0_6037332225292458 = Variavel { valor: 'g', tainted: 0}
|| 	 temp_0_7995355004950915 = Variavel { valor: 'e', tainted: 0}
|| 	 temp_0_06361612749153633 = Variavel { valor: 't', tainted: 0}
|| 	 temp_0_7881605166150913 = Variavel { valor: 'T', tainted: 0}
|| 	 temp_0_03634676088582145 = Variavel { valor: 'i', tainted: 0}
|| 	 temp_0_8379682134551547 = Variavel { valor: 'm', tainted: 0}
|| 	 temp_0_360087520650036 = Variavel { valor: 'e', tainted: 0}
|| 	 temp_0_025186848311961052 = Variavel { valor: 'c', tainted: 0}
|| 	 temp_0_2811977517255182 = Variavel { valor: 'h', tainted: 0}
|| 	 temp_0_643917155565777 = Variavel { valor: 'a', tainted: 0}
|| 	 temp_0_07002137401964115 = Variavel { valor: 'r', tainted: 0}
|| 	 temp_0_16914927265105106 = Variavel { valor: 'A', tainted: 0}
|| 	 temp_0_8835132468672098 = Variavel { valor: 't', tainted: 0}
|| 	 temp_0_44022913204821124 = Variavel { valor: 't', tainted: 0}
|| 	 temp_0_37759461723017806 = Variavel { valor: 'o', tainted: 0}
|| 	 temp_0_3138235441878878 = Variavel { valor: 'S', tainted: 0}
|| 	 temp_0_29436043433945613 = Variavel { valor: 't', tainted: 0}
|| 	 temp_0_7736862073660966 = Variavel { valor: 'r', tainted: 0}
|| 	 temp_0_6938402010545426 = Variavel { valor: 'i', tainted: 0}
|| 	 temp_0_18186274263352686 = Variavel { valor: 'n', tainted: 0}
|| 	 temp_0_4458461474768367 = Variavel { valor: 'g', tainted: 0}
|| 	 temp_0_6373474465784135 = Variavel { valor: 'p', tainted: 0}
|| 	 temp_0_9045829635839095 = Variavel { valor: 'a', tainted: 0}
|| 	 temp_0_692755056882038 = Variavel { valor: 'r', tainted: 0}
|| 	 temp_0_3998741783465658 = Variavel { valor: 's', tainted: 0}
|| 	 temp_0_7636223986943256 = Variavel { valor: 'e', tainted: 0}
|| 	 temp_0_4602688270746973 = Variavel { valor: 'I', tainted: 0}
|| 	 temp_0_1377593961749255 = Variavel { valor: 'n', tainted: 0}
|| 	 temp_0_07437498347618465 = Variavel { valor: 't', tainted: 0}
|| 	 temp_0_03583006417833978 = Variavel { valor: 'l', tainted: 0}
|| 	 temp_0_5461145435583603 = Variavel { valor: 'e', tainted: 0}
|| 	 temp_0_5559148963788878 = Variavel { valor: 'n', tainted: 0}
|| 	 temp_0_1582237025492239 = Variavel { valor: 'g', tainted: 0}
|| 	 temp_0_24430862277791876 = Variavel { valor: 't', tainted: 0}
|| 	 temp_0_18796976879167593 = Variavel { valor: 'h', tainted: 0}
|| 	 temp_0_8837578511558091 = Variavel { valor: '1', tainted: 0}
|| 	 temp_0_5201395424910498 = Variavel { valor: 'n', tainted: 0}
|| 	 temp_0_9200617068469255 = Variavel { valor: 'm', tainted: 0}
|| 	 temp_0_17771213569681255 = Variavel { valor: 'a', tainted: 0}
|| 	 temp_0_686796733742566 = Variavel { valor: 't', tainted: 0}
|| 	 temp_0_297518540469065 = Variavel { valor: 'm', tainted: 0}
|| 	 temp_0_30981652108573665 = Variavel { valor: 't', tainted: 0}
|| 	 temp_0_2957813046427411 = Variavel { valor: '4', tainted: 0}
|| 	 temp_0_6500056869824056 = Variavel { valor: 'a', tainted: 0}
|| 	 Leakage = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionExpression',
        id: [Object],
        params: [],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false,
        tainted_eval: 1 } },
  tainted: 1}
|| 	 pos = Variavel { valor: '[-3.0880814,-59.9659753]', tainted: 1}
|| 	 temp_0_559489344676888 = Variavel { valor: HTMLImageElement {}, tainted: 1}
-----------------------
\end{lstlisting}

É possível observar nas linhas 101 e 102 do resultado de propagação do código ofuscado pelo \textit{JSCrambler} que o \textit{taint tag} propagou normalmente para os demais objetos. Na linha 101 é possivel observar o registrador da variável \textit{\textbf{pos}} marcado com \textit{taint tag} positivo. O mesmo ocorre na linha 102 com o objeto \textit{HTMLImageElement}.

\newpage
Logo, a propagação da \textit{tag} ocorreu mesmo com o código ofuscado e foi possível detectar o vazamento de informação, conforme apresenta a Figura \ref{fig_teste_jscrambler_detectado}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=.6]{img/fig_teste_jscrambler_detectado}
    \caption{Detecção do vazamento de informação no código gerado pelo \textit{JSCrambler}.}
    \label{fig_teste_jscrambler_detectado}
\end{figure}

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\textit{Packer}}\label{testes:testes_codigos_ofuscados_packer}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Foi utilizado o \textit{Packer} para criptografar o Código \ref{aplicacaomaliciosa}, como mostra a Figura \ref{fig_teste_packer_gerado}, então o código gerado foi analisado pelo \textit{TaintJSec}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=(\textwidth-1cm)]{img/fig_teste_packer_gerado}
    \caption{Código gerado pelo \textit{Packer}.}
    \label{fig_teste_packer_gerado}
\end{figure}

\begin{lstlisting}[title=Resultado da propagação do \textit{taint tag} no \textit{Packer},basicstyle=\fontsize{9}{11}\ttfamily,frame=none]
-----------------------
|| Nível: 0
|| Nome: raiz
|| Registradores Locais:
|| 	 temp_0_5953198160603002 = Variavel {
  valor: '||pos|split|Leakage|10|getGeoLocation|eval|function|return|new|Image|src|http|localhost|getDados|php|dados',
  tainted: 0}
|| 	 temp_0_6198358132507966 = Variavel {
  valor: 'function (){ return 10; /*[-3.0880814,-59.9659753]*/ }',
  tainted: 1}
|| 	 temp_0_451124834576798 = Variavel { valor: '[-3.0880814,-59.9659753]*/ }', tainted: 1}
-----------------------
===================================
-----------------------
|| Nome: Variaveis Globais
|| Registradores Globais:
|| 	 temp_0_367289211359239 = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionExpression',
        id: null,
        params: [Object],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false } },
  tainted: 0}
|| 	 Leakage = Variavel {
  valor: 
   { estrutura: 
      { range: [Object],
        type: 'FunctionExpression',
        id: [Object],
        params: [],
        defaults: [],
        body: [Object],
        generator: false,
        expression: false,
        tainted_eval: 1 } },
  tainted: 1}
|| 	 pos = Variavel { valor: '[-3.0880814,-59.9659753]', tainted: 1}
|| 	 temp_0_7206422871497422 = Variavel { valor: HTMLImageElement {}, tainted: 1}
-----------------------
\end{lstlisting}

É possível observar nas linhas 42 e 43 do resultado de propagação do código ofuscado pelo \textit{Packer} que o \textit{taint tag} propagou normalmente para os demais objetos. Na linha 42 é possivel observar o registrador da variável \textit{\textbf{pos}} marcado com \textit{taint tag} positivo. O mesmo ocorre na linha 43 com o objeto \textit{HTMLImageElement}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=.6]{img/fig_teste_packer_detectado}
    \caption{Detecção do vazamento de informação no código gerado pelo \textit{Packer}.}
    \label{fig_teste_packer_detectado}
\end{figure}

Logo, a propagação da \textit{tag} ocorreu mesmo com o código ofuscado e foi possível detectar o vazamento de informação, conforme apresenta a Figura \ref{fig_teste_packer_detectado}.
